和中國建交才知道台灣的好！馬拉威總統：斷交是錯誤決定

大家其實不要太氣餒或緊張，所有邦交的國家都有台灣用心經營的紀錄，有各式各樣的人道協助，而且千萬不要忘記當年金援外交的下場有多麼慘啊。

有些國家與中國建交後才知道台灣的好，對許多國家來說與中國建交形同「醫療中斷」，中國團隊無法相同程度的協助；並且中國國營企業入侵更帶入了低薪、壓榨的惡習，資訊業還被中國壟斷——簡直是羊入虎口啊。

（責任編輯：林芮緹）

聖多美及普林西比斷交了，但我認為我們不需要特別緊張， 說真的我們與目前 21 個友邦是全面性的拓展關係，解決當地的人道危機，對於農業與醫療提供很好的技術服務 ，像聖國瘧疾發生率嚴重，台灣協助其對抗瘧疾成效良好，自 2003 年的 50%降至 2015 年 1%，而與我們斷交後選擇中國的，看來下場並沒有很好，馬拉威就是一個例子。

我們知道中國在非洲幾乎是砸錢在延伸自己的影響力，但這樣的成果並沒有雨露均霑，反而形成中國政府帶著國營企業進去該國掠奪的情況 ，2008 年中國宣佈投入 60 億美元（約 1800 億台幣，約為馬拉威年度 GDP 的 3/4）後馬拉威宣佈與我斷交。

但跟中國建交並不代表幸福快樂的日子就來了 ，由於該國愛滋病毒感染嚴重，2001 年臺灣在當地蓋了 Mzuzu 中央醫院提供人道救援，許多人翻山越嶺跋山涉水到「彩虹門診」（Rainbow Clinic）治療愛滋，有五萬多人在此接受治療，斷交後臺灣撤走醫療團，對於這些人來說就是醫療中斷，中國接手後的醫師團不僅英文程度不好，連要維持台灣醫療團有計畫性的對抗愛滋疫情都無法，民眾最後只能詢問：「台灣人要走了！誰來繼續幫我們對抗愛滋呢？」

當然，中國也有投入改善當地的基礎建設，中興、華為等大型通訊公司為整個馬拉威建立了幾乎覆蓋全國的 3G 網路基地台， 然而這也代表著整個國家的科技資訊業被中國國營企業壟斷，接著大量廉價的中國產品，也隨中國商人的湧入而進到了馬拉威，且中國雇主付給馬拉威勞工一個月 13 美金的薪水，這遠低於政府最低薪資規定的 20 美金。

一位馬拉威 NGO 工作者表示：「其實，我們還是很想念台灣。」馬拉威總統莫泰加甚至透露，與中國建交比不上與台灣建交時，從台灣獲得的幫助， 坦承與台灣斷交是「錯誤的決定」，因此相當後悔，更自責「無法向人民交代」。

而金錢外交絕對不是我們要選擇的方式，馬其頓就是一個例子，馬其頓位於希臘上方，1999 年當時胡志強為外交部長，為了與馬其頓建交，答應金援 1 億 5000 萬美金，相當於 50 億新台幣。在胡任內支付了 1 億 4500 萬美元，而陳水扁擔任總統後付了最後的 500 萬美金，但最後邦交維持不過兩年 (1999 年-2001 年)，50 億台幣換兩年，絕對是要記取的教訓。

記不起教訓就是，2006 年台灣要與印尼東方、澳洲北方的巴布亞紐幾內亞洽談以金援換取建交，但其實 1999 年台灣就與巴布亞紐幾內亞有正式外交關係，只是兩個禮拜後就斷交。為了再次洽談建交，2006 年台灣提出每年提供 5000 萬美元的轉存款（持續五年，總額共計 2.5 億美元）與 2.5 億美元的十年貸款，以及 960 萬美元的政黨活動費，但短短幾天以失敗收場， 還被當年的美國時代雜誌亞洲版（TIME Asia）列入「年度十大醜聞」之一，這也是我們熟悉的「巴紐案」。

抵啦班撚樣忘恩負義
最好全部生愛滋死

糖衣毒藥

好問題，全民派錢或者軍購都好。

具中國特色的入侵外交

篇文有無一年前
講咁多最後咪又係一個接一個比巨款收埋
小國得鬼閒諗咁多，有大食大，即食就最實際

中共無論一帶一路定金錢外交，都係同對付香港一樣
養肥少數既得利益者，中資進駐，平民理得你死
呢個就係中國模式

其實唔明台灣點解care呢啲無錢無朋友做既外交。多一個無人識既國家改變不了現在台灣現狀。看似國際生存空間細左，其實一啲影響都無
搞好台美關係，乘唔係左膠做美國總統，加深美國台灣旅行法既強度同重要性好過啦

因為你眼裏除了錢，其他的也沒有了！
一個存心去經濟侵略
同一個講醫德、講人性
有些品德，你連學的資格都無

呢d 好人 / 好朋友品格
你唔明ga la
朋友有難 兩脅插刀

你还有党

白痴都知有分別啦, 一個你求人, 一個人地求你

大家鬥係聯合國買票，中國人死性不改，納稅人啲錢畀班廢官辛苦黎冤枉去。
所以到頭黎勤力嘅代價都唔及鬼佬hea玩咁有用

如果唔係去非洲貪你乜野姐?咪你d天然資源囉

會，但打新冷戰係勢頭

當年驅逐中華民國出UN
都係靠非洲及第三世界票

你又唔怪得佢
依家香港人吹奏埋啲功利主義毒害啲年青人
下下意為有利益做事先係叻仔
忘記哂啲道義同責任感
到自己比人害先希望有人幫自己 貪小便宜而吃大虧
你班後生唔好意為靠功利主義可以發達
到你地老咗又無錢又無哂朋友就真係陰公

又r錢

賺選票都係原因之一

呢套就係支那個套

係支那人啲死人劣根性

衰野陸陸續續來
遲下去你國家採石採油捕魚
d濕9基建又起起搵方法下唔起，拖住你又屈你錢

基建 爆炸重起

其實篇文係咪台灣打j文

冇埋呢啲邦交國

就完全冇國家承認台灣係一個國家

班nigga識鬼咩

多明尼加真係on撚鳩，都就快支爆，仲要chi 埋支那度

五毛「羅拔利雲度夫斯基」實錄

咩外交，比人踩到上面到照磅水，搞到咁不如叫援交算

台灣係真心幫助 有專業團隊黎醫病 改善民生
而支那個種巨款資助係會令你喪權辱國
控制你當地資源 渣住你春袋 再割讓主權 係有侵略性一步步咁黎

中國又贏

係友住大陸，應係軍方五毛
大陸上到連登？

LIHKG @ Android

好以台灣自己退出喎

台灣而家最重要mark實梵蒂岡，其他小國可以不理

其實點解冇傻鳩國家貪完支那啲錢之後飛起佢要返台灣醫療

自己退出架

講真依d垃圾國家

做二五仔真係抵撚死

未睇先猜台灣媒體寫既

喂功利主義唔係咁解喎

要美國日本就夠啦，洗鬼要其他咩

唔係
台灣係好多邦交國有set農業同醫療去幫手

大陸搶台灣嘅邦交國家有乜實質作用?
表面上同世界各國無邦交
實質這些國家並無孤立台灣喎
一樣有辦事處喺台灣
一樣有外交人員往來
只不過換咗個名啫

俾支那人打飛機用

好似班支那人成日取笑台灣冇國際承認
但事實歐美檯底冇同中華民國斷交 只係唔用大使館名義駐台
只不過支那人要威要面 咪比佢地打飛機囉